\documentclass[14pt,a4paper,report]{ncc}
\usepackage[a4paper, mag=1000, left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{listings} 
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{adjustbox}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} 
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\lstset{% Собственно настройки вида листинга
inputencoding=utf8, extendedchars=\true, keepspaces = true, % поддержка кириллицы и пробелов в комментариях
language=Pascal,            % выбор языка для подсветки (здесь это Pascal)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,          % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,               % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,              % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем \usepackage{color}
showspaces=false,           % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,     % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,               % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                  % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,               % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,            % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false,    % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\%*}{*)}      % если нужно добавить комментарии в коде
}

\begin{document}

% Переоформление некоторых стандартных названий
\renewcommand{\chaptername}{}
\def\contentsname{Содержание}

% Оформление титульного листа
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{
Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\[5mm]
Кафедра компьютерных системы и технологии.
}

\vfill

\textbf{\\[3mm]
Пояснительная записка к крусовому проекту на тему "Проектирование процессора ЭВМ"\\[6mm]
}
\end{center}

\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Выполнил студент группы Б21-503:\\\\[2mm] 
Мельников Иван Алексеевич \\
Руководитель: \\ Ядыкин И. М.
\end{minipage}%
\vfill
\begin{center}
 Москва, \theyear\ г.
\end{center}
\end{titlepage}

% Содержание
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Проектирование блока операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Алгоритм выполнений операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Алгоритм операции умножение}
Операция выполняется по алгоритму умножения чисел в прямом коде со старших разрядов множителя и
	сдвигом суммы частичных произведений влево. При нелевом значении текущего разряда множителя такт суммировани
	не пропускается. Первый операнд - множимое, второй - множитель. 

$A\times B = (...((0 + A * b_{n - 1}) * p^{+1} + A * b_{n - 2}) * p^{+1} + ... + A*b_{1})*p^{+1} + A * b^{0}$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{mult_schema}
	\\ \textit{Рисунок 1.1} $-$ Алгоритм операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\subsection{Алгоритм операции вычитания}
Первый операнд вычитается из второго операнда и разность помещается по адресу второго операнда.
	Устанавливается признак результата: 
		0 $-$ разность равна нулю, 
		1 $-$ разность меньше нуля, 
		2 $-$ разность больше нуля,
		3 $-$ переполнение

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{minus_schema}
	\\ \textit{Рисунок 1.2} $-$ алгоритм операции ВЫЧИТАНИЕ
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Примеры}
\subsubsection{Примеры операции умножения}
	\begin{table}[H]
	\tabcolsep2pt
	\caption{Пример операции УМНОЖЕНИЯ}
	\begin{center}    
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			$b_i$ & & & & & & & \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RA} & 0. & 1 & 0 & 1 &  \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RB} & 0. & 1 & 1 & 0 &  \\ \hline

			        & + & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_2=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RA * b_2$      					  \\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RRT = RRT + RA * b_2$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & + & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_1=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RA * b_1$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & $RRT = RRT + RA * b_1$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & + & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_0=0$ &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & $RA * b_0$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT + RA * b_0$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & зн = $0 \xor 0$ = 0. & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 	  	\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}

	\begin{table}[H]
	\tabcolsep2pt
	\caption{Пример операции УМНОЖЕНИЯ}
	\begin{center}    
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			$b_i$ & & & & & & & \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RA} & 0. & 1 & 1 & 0 &  \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RB} & 1. & 1 & 0 & 1 &  \\ \hline
			        & + & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_2=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & $RA * b_2$      					  \\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT + RA * b_2$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & + & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_1=0$ &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & $RA * b_1$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & $RRT = RRT + RA * b_1$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & + & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_0=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & $RA * b_0$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT + RA * b_0$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline \hline
							&   &   &   &   &   &   &   &                             \\ \hline \hline

			        & зн = $0 \xor 1$ = 1. & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 	  	\\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}


\subsubsection{Примеры операции вычитания}
	\begin{table}[H]
	\tabcolsep2pt
	\cation{Пример операции ВЫЧИТАНИЯ}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			A= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + &  & 1 & 1. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   &  & 0 & 0. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   &  & 0 & 0. & 0 & 0 & 0 &                    \\ \hline 
			    &   &   &   &   &    &   &   &   &                    \\ \hline
					\multicolumn{10}{|c|}{$R\_R$ = 0.000}                 \\ \hline \hline
					\multicolumn{10}{|c|}{00.000 - все нули $R\_PR$ = 0}  \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 1. & 1 & 1 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + &  & 0 & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   &  & 0 & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   &  & 0 & 1. & 1 & 1 & 0 &                    \\ \hline 
			    &   &   &   &   &    &   &   &   &                    \\ \hline
					\multicolumn{10}{|c|}{$R\_R$ = 1.010}                 \\ \hline \hline
			\multicolumn{10}{|c|}{01 - переполнение $R\_PR$ = 3}      \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 0. & 0 & 1 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + &  & 1 & 1. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   &  & 0 & 0. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   &  & 0 & 0. & 0 & 0 & 1 &                    \\ \hline 
			    &   &   &   &   &    &   &   &   &                    \\ \hline
					\multicolumn{10}{|c|}{$R\_R$ = 0.001}                 \\ \hline \hline
			\multicolumn{10}{|c|}{00 - больше нуля $R\_PR$ = 2}       \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 0 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + &  & 1 & 1. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline
			RB= &   &   &  & 0 & 0. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   &  & 1 & 1. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline 
			    &   &   &   &   &    &   &   &   &                    \\ \hline
					\multicolumn{10}{|c|}{$R\_R$ = 1.001}                 \\ \hline \hline
			\multicolumn{10}{|c|}{11 - меньше нуля $R\_PR$ = 1}       \\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Функциональная схема блока операций}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{func_all_schema}
	\\ \textit{Рисунок 1.3} $-$ функциональная схема блока операций 
\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\cation{Функциональное назначение элементов}
\begin{center}
	\scalebox{0.55}{
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Элемент & Назначение \\ \hline
		RA  & Регистр первого операнда; 4 разряда; хранение, параллельная загрузка  \\ \hline
		RB  & Регистр второго операнда; 4 разряда; хранение, папаллельная загрузка, арифметический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
		RRT & Регистр частичных сумм; 6 разрядов; хранение, установка в 0, параллельная загрузка, логический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
		RR  & Регистр результата; 4 разряда; хранение, параллельная загрузка \\ \hline
		RPR & Регистр признака;  2 разряда; хранение, параллельная загрузка \\ \hline
		КС1 & Изменение знака первого операнда A  \\ \hline
		КС2 & Формирование знака произведения \\ \hline
		КС3 & Перевод из прямого кода в модифицированный дополнительный и обратно \\ \hline
		КС4 & Возможность выбрать: первый операнд, второй операнд или нуль \\ \hline
		КС5 & Формирование признака \\ \hline
	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Проектирование логических элементом блока операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр первого операнда RA}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RA}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y1 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_ra}
	\\ \textit{Рисунок 1.4} $-$ логическая схема RA 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр второго операнда RB}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RB}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   	Y2 & Y3 & Назначение 				   \\ \hline
		0 & 0 & Хранение  					   \\ \hline
    1 & 0 & Параллельная загрузка  \\ \hline
    0 & 1 & Арифметический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rb}
	\\ \textit{Рисунок 1.5} $-$ логическая схема RB 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр частичных сумм RRT}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RRT}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   	Y5 & Y6 & Назначение 				   					   \\ \hline
		0 & 0 & Хранение  					   						 \\ \hline
    1 & 0 & Параллельная загрузка  				     \\ \hline
    0 & 1 & Логический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
    1 & 1 & сброс в 0                          \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{logic_rrt}
	\\ \textit{Рисунок 1.6} $-$ логическая схема RRT
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Регистр результата RR}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RR}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y7 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rr}
	\\ \textit{Рисунок 1.7} $-$ логическая схема RR
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Регистр признака RPR}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RPR}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y8 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{logic_rpr}
	\\ \textit{Рисунок 1.8} $-$ логическая схема RPR
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС1}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС1}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
   	N & $a_3$ & Y & R \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		2 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
		3 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
$KC_1 = a_3 \oplus \overline{Y4}$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc1}
	\\ \textit{Рисунок 1.9} $-$ логическая схема KC1 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС2}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС2}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
   	N & $f_1$ & $f_2$ & R \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 1 \\ \hline
		2 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
		3 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
$KC_2 = f_1 \oplus f_2$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc2}
	\\ \textit{Рисунок 1.10} $-$ логическая схема KC2 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС3}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС3}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|c||c|c|c|c|}
  \hline
  	N & $x_3$ & $x_2$ & $x_1$ & $x_0$ & $y_3$ & $y_2$ & $y_1$ & $y_0$ \\ \hline
  	0 &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   \\ \hline 
  	1 &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   \\ \hline 
  	2 &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   \\ \hline 
  	3 &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   \\ \hline 
  	4 &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   \\ \hline 
  	5 &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   \\ \hline 
  	6 &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   \\ \hline 
  	7 &   0   &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   \\ \hline 
  	8 &   1   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   \\ \hline 
  	9 &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   1   &   1   &   1   \\ \hline 
   10 &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   &   0   \\ \hline 
   11 &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   \\ \hline 
   12 &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   \\ \hline 
   13 &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   \\ \hline 
   14 &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   \\ \hline 
   15 &   1   &   1   &   1   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   \\ \hline 
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\\ $Y_3 = (X_3 X_1) \lor (X_3 X_2) \lor (X_3 X_0) $
\\ $Y_2 = (\overline{X_3} X_2) \lor (X_2 \overline{X_1} \overline{X_0}) \lor (X_3 \overline{X_2} X_0) \lor (X_3 \overline{X_2} X_1)$
\\ $Y_1 = (\overline{X_3} X_1) \lor (X1 \overline{X_0}) \lor (X_3 \overline{X_1} X_0)$
\\ $Y_0 = X_0$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc3}
	\\ \textit{Рисунок 1.11} $-$ логическая схема KC3 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС4}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС4}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
		$OP_1$ & $OP_2$ & Действие                     \\ \hline
		   X   &    0   & Результат - все нули         \\ \hline
		   0   &    1   & Результат - первый аргумент  \\ \hline
		   1   &    1   & Результат - второй аргумент  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc4}
	\\ \textit{Рисунок 1.12} $-$ логическая схема KC4 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС5}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС5}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c||c|c|}
  \hline
		$X_4$ & $X_3$ & $X_2$ & $X_1$ & $X_0$ & $PR_2$ & $PR_1$ \\ \hline
		  0   &   0   &   0   &   0   &   0   &    0   &    0   \\ \hline
		  0   &   0   &   x   &   x   &   x   &    1   &    0   \\ \hline
		  0   &   1   &   x   &   x   &   x   &    1   &    1   \\ \hline
		  1   &   0   &   x   &   x   &   x   &    1   &    1   \\ \hline
		  1   &   1   &   x   &   x   &   x   &    0   &    1   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\\ $PR_2 = \overline{X_4 \land X_3} \land (X_4 \lor X_3 \lor X_2 \lor X_1 \lor X_0)$
\\ $PR_1 = (X_4 \lor X_3)$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc5}
	\\ \textit{Рисунок 1.13} $-$ логическая схема KC5 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Сумматор SM}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_sm}
	\\ \textit{Рисунок 1.14} $-$ логическая схема SM 
\end{center}

\subsubsection{Логическая схема АЛУ}
\begin{center}
	\rotatebox{90}{\includegraphics[scale=0.20]{logic_bo}}
	\\ \textit{Рисунок 1.15} $-$ логическая схема БО
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Управляющие сигналы и сигналы-признаки блока операций}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов блока операций}
\begin{center}
	\scalebox{0.65}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
		Элемент & Сигнал & Назначение \\ \hline

		\multirow{2}{*}{RA} & Y1 & Загрузка А в RA     \\ 
		                    & F3 & RA[3] $-$ знак RA     \\ \hline

		\multirow{2}{*}{RB} & Y2 & Загрузка B в RB                            \\ 
												& Y3 & Арифметический сдвиг влево на 1 разряд 	  \\ 
												& F1 & RB[2] $-$ значение $b_i$               		\\
												& F2 & RB[3] $-$ знак RB	                    		\\ \hline

		\multirow{2}{*}{RRT} & Y5 & при 1 параллельная загрузка (Y6=0)                \\
		                     & Y6 & при 1 логический сдвиг влево на 1 разряд (Y5=0)   \\ \hline

		RR  & Y7 & Загрузка RRT в RR             \\ \hline
		RPR & Y8 & Установка регистра признака   \\ \hline

		КС1 & Y4 & 0 $-$ операция ВЫЧИТАНИЯ, инверсия знака A; 1 $-$ операция УМНОЖЕНИЕ \\ \hline

		\multirow{2}{*}{КС4} & Y4 & Y4=0 $-$ первый аргумент, иначе второй \\
												 & $OP_2$ & 0 $-$ выходные значения 0, иначе в зависимости от Y4 \\ \hline

	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Микропрограммы выполнения операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Микропрограмма операции умножения}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{micro_mult_schema}
	\\ \textit{Рисунок 1.15} $-$ микропрограмма операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{micro_mult_model}
	\\ \textit{Рисунок 1.16} $-$ функциональное моделирование операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Микропрограмма операции вычитания}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{micro_minus_schema}
	\\ \textit{Рисунок 1.17} $-$ микропрограмма операции ВЫЧИТАНИЯ 
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.15]{micro_minus_model}
	\\ \textit{Рисунок 1.18} $-$ функциональное моделирование операции ВЫЧИТАНИЯ 
\end{center}

\newpage  
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Проектирование схемного местного устройства управления}
\section{Проектирование датчиков состояний}
	Для реализации датчика состояний необходимо по модифицированным алгоритмам выполнения операция спроектировать граф
	состояний автомата датчика состояний, которые будут определять логическую реализацию местного устройства управления.
	Автоматы начинают свою работы (выходят из начального состояния) с приходом сигнала SNO. 

	В каждом состоянии формируются определенные для этого состояния сигналы $Y_i$.

	После выполнения всех операций автомат генерирует сигнал конца операции SKO.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.125]{graph_lcd}
	\\ \textit{Рисунок 2.1.1} $-$ Граф переходов автомата
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.25]{table_lcd}
	\\ \textit{Рисунок 2.1.2} $-$ Таблица переходов DS. 
\end{center}

\subsection{Выражение для D-входов триггеров}
\\ $D_0 = 0 $
\\ $D_1 = P_0 \land \overline{COP} \land \overline{SKO}$
\\ $D_2 = P_1 \land \overline{SKO}$
\\ $D_3 = (P_0 \land COP \lan P_4) \land \overline{SKO}$
\\ $D_4 = P_3 \land \overline{FC} \overline{SKO}$
\\ $D_5 = P_3 \land FC \overline{SKO}$
\\ $SKO = P_2 \lor P_5$

\subsection{Выражение для управляющих сигналов}
\\ $Y_1 = P_0$
\\ $Y_2 = P_0$
\\ $Y_3 = P_4$
\\ $Y_4 = COP$
\\ $Y_5 = P_0 \lor P_1 \lor P_3$
\\ $Y_6 = P_0 \lor P_4$
\\ $Y_7 = P_2 \lor P_5$
\\ $Y_8 = P_2$

% \section{Функциональная схема МУУ}
%
% \begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.3]{func_lcd}
% 	\\ рисунок 2.2 Функциональная схема МУУ
% \end{center}

\section{Логическая схема МУУ}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{logic_lcd}
	\\ \textit{Рисунок 2.2} $-$ Логическая схема МУУ
\end{center}

\section{Размещение схемы арифметико-логического устройства на кристале}
	На рисунке 2.3.1 приведена схема подключения арифметико-логического устройства к стенду.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{stand_lcd}
	\\ \textit{Рисунок 2.3.1} $-$ Размещение на стенде
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{stand_crystal_lcd}
	\\ \textit{Рисунок 2.3.2} $-$ Схема размещения АЛУ на кристале ПЛИС 
\end{center}

\section{Временное моделирование}
	Результаты оценки временных параметров АЛУ системой анализа Xilinx можно увидеть на рисунке 2.5.1.

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.75]{timing_alu}
	\\ \textit{Рисунок 2.5.1} $-$ Оценка временных параметров АЛУ системой проектирования.
\end{center}

На рисунке 2.5.2 указаны минимальный период 14.4 нс и максимальная частота 69.4 МГц генератора.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.75]{timing_alu_ok}
	\\ \textit{Рисунок 2.5.2} $-$ Максимальная частота процессора
\end{center}

На рисунке 2.5.3 показано сообщение системы о недостаточном времени установки в 0.2 нс для регистра RRT.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.75]{timing_alu_fail_message}
	\\ \textit{Рисунок 2.5.3} $-$ Сообщение системы о нарушении времени предустановки при использовании периода синхросигнала в 14.2 нс 
\end{center}

Критический путь RRT := RRT + RA представлен на рисунке 2.5.4: 
 С - P0(3) - (Y10 KC) - SM - (Y5 Tуст RRT)

\begin{center}
	\includegraphics[scale=1]{timing_alu_fail_test}
	\\ \textit{Рисунок 2.5.4} $-$ Временная диаграмма работы АЛУ при использовании периода синхросигнала в 14.2 нс
\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Временные параметры АЛУ}
\begin{center}
	\scalebox{0.65}{\begin{tabular}{|c|c|}
  	\hline
  	Параметр & Значение согласно временному моделированию \\ \hline
  	Минимальный период работы генератора, нс & 14.4 \\ \hline
  	Максимальная частота генератора, МГц & 69.4 \\ \hline
  	Максимальное число тактов операции умножения & 7 \\ \hline
  	Максимальное число тактов операции вычитания & 3 \\ \hline
  	Максимальное время выполнение операции умножения, нс & 100.8 \\ \hline
  	Максимальное время выполенния операции вычитания, нс & 43.2 \\ \hline
		Количество операций умножения в секунду & 9.9 млн (9 922 603) \\ \hline
		Количество операций умножения в вычитания & 23 млн (23 148 148) \\ \hline
	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}

\section{Функциональное моделирование АЛУ}
На рисунке 2.6.1 представлено функциональное моделирование АЛУ

\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{test_alu_sim_mult}
	\\ \textit{Рисунок 2.6.1} $-$ Временная диаграмма работы АЛУ - умножение
\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{test_alu_sim_minu}
	\\ \textit{Рисунок 2.6.2} $-$ Временная диаграмма работы АЛУ - вычитания
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Проектирование блока управления командами}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Система памяти}
Оперативная память (ОП) имеет орзанизацию $16 \times 8$ ячеек. В каждой ячейке ОП хранится два
четырехразрядных слова, каждое из которых имеет свой адрес. Таким образом, емкость ОП равна 32 словам.

Регистровая память (РП) имеет организацию $8 \times 4$ ячеек.

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Адресация физической памяти}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|c|}
  \hline
  
  \multicolumn{3}{|c|}{Адресация памяти} \\ \hline
  	\multirow{2}{*}{Физический адрес} & \multicolumn{2}{|c|}{Логический адрес} \\ 
     	& Четный адрес & Нечетный адрес \\ \hline

  	0 & 0 & 1 \\ \hline
  	1 & 2 & 3 \\ \hline
  	2 & 4 & 5 \\ \hline
  	3 & 6 & 7 \\ \hline
  	4 & 8 & 9 \\ \hline
  	5 & 10 & 11 \\ \hline
  	6 & 12 & 13 \\ \hline
  	7 & 14 & 15 \\ \hline
  	8 & 16 & 17 \\ \hline
  	9 & 18 & 19 \\ \hline
   10 & 20 & 21 \\ \hline
   11 & 22 & 23 \\ \hline
   12 & 24 & 25 \\ \hline
   13 & 26 & 27 \\ \hline
   14 & 28 & 29 \\ \hline
   15 & 30 & 31 \\ \hline

	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Формат команд и способы адресации}
	Используются два вида адресации: регистровая и автодекрементная адресация (вариант 2). 

	\subsection{Регистровая адресация}
	Это частный случай прямой адресации. Поле адреса команды содержит номер регистра, в котором хранится операнд (рисунок 3.1).
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=1.5]{register_adress}
			\\ \textit{Рисунок 3.1} $-$ Прямая регистровая адресация
		\end{center}

	\subsection{Автодекрементная адресация (вариант 2)}
	Автодекрементная адресация обеспечивает вычисление исполнительного адреса,
		как и при косвенном регистровом способе, а затем автоматически уменьшает содержимое регистра на размер операнда (рисунок 3.2).
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=1.5]{autodecrement_adress}
			\\ \textit{Рисунок 3.2} $-$ автодекрментная адресация (вариант 2)
		\end{center}
		
\subsection{Формат команд}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Кодирование операций}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|c|}
  \hline
  
		Операция  & COP(1)   & COP(0) \\ \hline
		вычитание &  0       &   0    \\ \hline
		умножение &  0       &   1    \\ \hline 
		условный переход & 1 &   0    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{commands_format}
			\\ \textit{Рисунок 3.2.1} $-$ формат команд 
		\end{center}

\section{Алгоритм работы БУК}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{algo_buc}
			\\ \textit{Рисунок 3.3.1} $-$ Алгоритм работы БУК 
		\end{center}

\section{Функциональная схема БУК}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Функциональное назначение элементов}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|}
  \hline
  	Обозначение & Назначение  \\ \hline
							RK	& Регистр команд\\ \hline
							CK	& Счетчик команд \\ \hline
							ОП	& Оперативная память 16x8 \\ \hline
							РП	& Регистровая память 8x4  \\ \hline
							CM  & Сумматор, формирующий адрес со смещением \\ \hline
							КС1	& Выбирает данные для записи в регистровую память \\ \hline
							КС2	& Выбирает адрес для записи в регистровую память \\ \hline
							КС3	& Выбирает адрес для записи в оперативную память \\ \hline
							КС4	& Выбирает данные для записи в оперативную память \\ \hline
							КС5	& Выбирает четное или нечетное слово из ОП \\ \hline
							КС6	& Сравнивает код маски и признак результата \\ \hline
							RIA & Регистр исполнительного адреса \\ \hline
							BR1 & Буферный регистр операнда А \\ \hline
							BR2	& Буферный регистр операнда B \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.4]{func_buc}
			\\ \textit{Рисунок 3.4} $-$ Функциональная схема БУК 
		\end{center}

\section{Логическая схема блока управления командами}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{logic_buk}
			\\ \textit{Рисунок 3.5.1} $-$ Логическая схема БУК
		\end{center}


\section{Схема алгоритма микропрограммы выполнения команд}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.2]{micro_buc_schema}
		\\ \textit{Рисунок 3.6.1} $-$ Схема алгоритма БУК 
	\end{center}

\section{Тестирование БУК}
Алгоритм тестовой программы приведен на рисунке 3.7.1

	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.2]{test_buc_schema}
		\\ \textit{Рисунок 3.7.1} $-$ Блок-схема программы тестирования БУК 
	\end{center}

	Представленный на рисунке 3.7.1 алгоритм обеспечивает:
	\begin{itemize}
  	\item Проверку всех микрокоманд алгоритма: умножение, вычитания, условный переход
  	\item Проверку считывания операндов из оперативной памяти, расположенный по четным и нечетным адресам: A30, A31
  	\item Проверку считывания операндов из регистровой памяти (R0, R1, R2)
  	\item Проверку записи результата в оперативную память и регистровую память
  	\item Проверку регистровой прямой и автодекрементной адресаций: i и j индексы
  	\item Проверку правильности вычисления условия перехода
	\end{itemize}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Начальные значение программы тестрования}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|}
  \hline
  	Переменная & Значение & \\ \hline
  	К (нч) & 1101 \\ \hline
  	К (чт) & 0011 \\ \hline
  	M (R2) & 0010 \\ \hline
  	i (R1) & 1111 \\ \hline
  	j (R3) & 1111 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
\setlength{\tabcolsep}{1pt}
\caption{Алгоритм тестирования}
\begin{center}
	\scalebox{0.65}{\begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c||c|}
  \hline
		Номер шага & \multicolumn{2}{|c|}{Регистровая память} & \multicolumn{2}{|c|}{Оперативная память} & Команда     & Результат                    & Описание \\
		           & до операции & после                      & до операции & после                      &             & операции                     &           \\ \hline \hline
		      1    &             &                            &               &                          &                         & N(RP) * Кнч(OP) =                &           \\
		           & R0 0110     & 0110                       & OP15 00111101 & OP15 00111011            & 01|000|001              & R0 * A31 =                &           \\
		           & R1 1111     & 1110                       &               &                          & Умн | R0 | R1           & = 0.110 * 1.101 = 1.011      &          \\ 
		           &             &                            &               &                          &                         & = 3/4 * -5/8 = -3/8      &          \\ \hline
		      
		      2    &             &                            &               &                          &                           & Кнч(OP) - M(RP) =                &          \\
		           & R3 1111     & 1110                       & OP15 00111011 & OP15 00111011            & 00|010|011                & A31 - R2 =                &          \\
		           & R2 0010     & 1101                       &               &                          & Выч | R2 | R3             & = 1.011 - 0.010 = 1.101      &           \\
		           &             &                            &               &                          &                           & = -3 - 2 = -5                &           \\ 
		           &             &                            &               &                          &                           & PR = 01                      &           \\ \hline

		      3    &             &                            &               &                          &                           & CK := CK - 7             & Переход KM ~ PR \\ 
		           &             &                            &               &                          & 10|0010|0|11001           & CK := 00111 + 11001      &                 \\ 
		           &             &                            &               &                          & Пер | КМ (1) | -7         & CK := 0                          &                 \\ \hline

					4    &             &                            &               &                          &                             & N(RP) * Kчт(OP) =                &          \\
					     & R0 0110     & 0110                       & OP15 00111011 & OP15 00101011            & 01|000|001                  & R0 * A30 =                &          \\
               & R1 1110     & 1101                       &               &                          & Умн | R0 | R1               & = 0.110 * 0.011 = 0.010      &          \\ 
               &             &                            &               &                          &                             & = 3/4 * 3/8 = 1/4      &          \\ \hline

          5    &             &                            &               &                          &                          & Кчт(OP) - M(RP) =                &          \\
               & R3 1110     & 1101                       & OP15 00101011 & OP15 00101011            & 00|010|011               & A30 - R2 =                &          \\
               & R2 1101     & 0111                       &               &                          & Выч | R2 | R3            & = 0.010 - 1.101 = 0.111      &          \\ 
               &             &                            &               &                          &                          & = 2 - (-5) = 7               &           \\ 
               &             &                            &               &                          &                          & PR = 10                      &           \\ \hline

          6    &             &                            &               &                          & 10|0010|0|11001 & CK = 7                   & Нет перехода \\ \hline

	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}

	\begin{center}
		\rotatebox{90}{
			\includegraphics[scale=0.35]{test_buc_sim}
		}
		\\ \textit{Рисунок 3.7.2} $-$ функциональное моделирование БУК 
	\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Карта загрузки ОП}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
		Адрес ячейки & Адрес слова & \multirow{2}{*}{Команда и данные}  & \multicolumn{2}{|c|}{Содержимое памяти} & Код \\ 
		 3...0       &  4...0      &                                    & 7 - 4 & 3 - 0 & hex \\ \hline
		  0          & A0, A1 &         mul R0, R1                           & 0100  & 0001  & 41   \\ \hline 
		  1          & A2, A3 &          sub R2, R3                         & 0001  & 0011  & 13   \\ \hline 
		  2          & A4, A5 &           cmp  -7                          & 1000  & 1001  & 89   \\ \hline 
		  3          & A6, A7 &                                    & 1001  & 0000  & 0x90   \\ \hline 
		  ...        &  &                                          & ....  & ....  & ....   \\ \hline 
		  14         & A28, A29 &                                  & 0000  & 0000  & 0x00    \\ \hline 
		  15         & A30, A31 &      Kчт, Кнч                            & 0011  & 1101  & 3d    \\ \hline 
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\scalebox{0.65}{\begin{lstlisting}
; Header Section

RADIX 10
DEPTH 16
WIDTH 8
DEFAULT 0

; Data Section

RADIX 16
DATA 41,13,89,90,00,00,00,00,00,00,00,00,00,00,00,3D
\end{lstlisting}}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Карта загрузки RP}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
		\multirow{2}{*}{Номер регистра} & \multicolumn{2}{|c|}{Содержимое памяти} & \multirow{2}{*}{Операнд} \\
																		&   BIN    &   HEX   &                                               \\ \hline
				      R0                    &  0110    &  6    & Значение операнда                             \\ \hline
				      R1                    &  1111    &  f    & Адреса i для автодекрементной адресации        \\ \hline
				      R2                    &  0010    &  2    & Значение операнда                             \\ \hline
				      R3                    &  1111    &  f    & Адрес j для автодекрементной адресации        \\ \hline

				     ...                    &  ....    &   ..    &                                               \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\scalebox{0.65}{\begin{lstlisting}
; Header Section

RADIX 10
DEPTH 16
WIDTH 4
DEFAULT 0

; Data Section
; Specifies data to be stored in different addresses

RADIX 16
DATA 6,F,2,F,0,0,0,0
\end{lstlisting}}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Проектирование блока выработки микрокоманд}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Определение формата микрокоманд}
Блок выработки микрокоманд спроектирован как микропрограммное устройство управления с естественной адресацией.

Используются микрокоманды двух типов: операционные и управляющие. 
В случае отсутствия ветвления следующей микрокомандой будет команда с индексом на 1 больше. 
В случае наличия ветвления, если условие перехода не выполняется, следующая микрокоманда с индексом на 1 больше, а иначе следующая микрокоманда расположена по адресу А.

	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.35]{micro_command_next}
		\\ \textit{Рисунок 4.1.1} $-$ Выбор адреса следующей микрокоманды при отсутствии ветвления
	\end{center}

	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.35]{micro_command_if}
		\\ \textit{Рисунок 4.1.2} $-$ Выбор адреса следующей микрокоманды при ветвлении
	\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt \caption{Формат операционной и управляющей микрокоманд}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
	 15 &   14 &   13  &  12   & 11  &  10 &   9  &  8  &  7  &  6   &   5  &  4   &  3  &   2   &  1  &  0 \\ \hline
		P & Y0 & Y1 & Y2 & Y3 & Y4 & Y5 & Y6 & Y7 & Y8 & Y9 & Y10 & Y11 & Y12 & Y13 & SNO \\ \hline
		P & COP1 & COP0 & CMP & SKO & J & & & & && A4& A3 & A2 & A1 & A0    \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Модифицированный алгоритм микропрограммы выполнения команд}

	\begin{center}
	\rotatebox{90}{
		\includegraphics[scale=0.20]{micro_bmk}
	}
		\\ \textit{Рисунок 4.2.1} $-$ Блок схема модицифированного алгоритма микропрограммы выполнения команд
	\end{center}
	\newpage

\section{Cхема БМК}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{func_bmk}
		\\ \textit{Рисунок 4.3.1} $-$ Функциональная схема БМК
	\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Функциональное назначение элементов}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|}
  \hline
  	Обозначение & Назначение  \\ \hline
		ROM & Постоянное устройство для хранения программы \\ \hline
		CMK & Счетчик для хранения адреса текущей микрокоманды \\ \hline
		KC1 & Схема для выдачи сигналов для работы БУК \\ \hline
		KC2 & Cхема управляющая работой счетчика \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.3]{logic_bmk}
		\\ \textit{Рисунок 4.3.2} $-$ Логическая схема БМК
	\end{center}

% \begin{table}[H]
% \tabcolsep1pt
% \caption{Набор микрокоманд}
% \begin{center}
% 	\begin{tabular}{|c|c||c||c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c||c||}
%   \hline
% 		N & MK & 15 &   14 &   13  &  12   & 11  &  10 &   9  &  8  &  7  &  6   &   5  &  4   &  3  &   2   &  1  &  0 & \\ \hline
% 		&       & P & Y0 & Y1 & Y2 & Y3 & Y4 & Y5 & Y6 & Y7 & Y8 & Y9 & Y10 & Y11 & Y12 & Y13 & SNO & - \\ \hline
% 	  &       & P & COP1 & COP0 & CMP & SKO & J &   &   &   &   &   & A4 & A3 & A2 & A1 & A0 & HEX   \\ \hline \hline
% 		X & MK0 & 0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 		X & MK1 & 0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 		X & MK2 & 1 &    1 &    0 &   0 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X &  X &  X &  X &  X & - \\ \hline
% 		X & MK3 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 		X & MK4 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &   0 &   1 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 		X & MK5 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &   1 &   0 &   1 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 		X & MK6 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  0 &   0 &   1 &   0 &   0 &   1 & - \\ \hline
% 		X & MK7 & 1 &    0 &    0 &   0 &   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X &  X &  X &  X &  X & - \\ \hline
% 	  X & MK8 & 1 &    0 &    1 &   0 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X &  X &  X &  X &  X & - \\ \hline
% 		X & MK9 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   1 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 	X  & MK10 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   1 &   0 & - \\ \hline
% 	X  & MK11 & 1 &    0 &    0 &   1 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X &  X &  X &  X &  X & - \\ \hline
% 	X  & MK12 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 	X  & MK13 & 0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 	X  & MK14 & 0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & - \\ \hline
% 	X  & MK15 & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & X &  X &  X &  X &  X & - \\ \hline
% 	\end{tabular}
% \end{center}
% \end{table}

\begin{table}[H]
\tabcolsep1pt
\caption{Карта загрузки управляющей памяти}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c||c||c|c|c||c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c||c||c||}
  \hline
		N &    & 15 &   14 &   13  &  12   & 11  &  10 &   9  &  8  &  7  &  6   &   5  &  4   &  3  &   2   &  1  &  0 & \\ \hline
		&       & P & Y0 & Y1 & Y2 & Y3 & Y4 & Y5 & Y6 & Y7 & Y8 & Y9 & Y10 & Y11 & Y12 & Y13 & SNO & HEX \\ \hline
	  &       & P & COP1 & COP0 & CMP & SKO & J &   &   &   &   &   & A4 & A3 & A2 & A1 & A0 & HEX   \\ \hline \hline
		0 &     & 0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 4400 \\ \hline
		1 &     & 0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 2400 \\ \hline
		2 &     & 1 &    1 &    0 &   0 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  1 &  1 &  1 &  0 & C00E \\ \hline \hline
		3 &     & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 0020 \\ \hline
		4 &     & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &   0 &   1 &   0 &   0 &   0 & 0088  \\ \hline
		5 &     & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &   1 &   0 &   1 &   0 &   0 & 0054 \\ \hline
		6 &     & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  0 &   0 &   1 &   0 &   0 &   1 & 0149 \\ \hline \hline
		7 &     & 1 &    0 &    0 &   0 &   1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  1 &  0 &  0 &  1 & 8809 \\ \hline
	8  &      & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  0 &  1 &  1 &  1 & 8407 \\ \hline \hline
	9   &     & 1 &    0 &    1 &   0 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  1 &  1 &  0 &  0 & A00C \\ \hline
	10 &      & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   1 &   0 & 0102 \\ \hline
	11 &      & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 & 8400 \\ \hline \hline
  12  &     & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   1 &   0 &   0 & 0204 \\ \hline
	13 &      & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 & 8400 \\ \hline \hline
	14  &     & 1 &    0 &    1 &   0 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 &  0 &  0 &  0 &  0 & A010 \\ \hline
	15 &      & 1 &    0 &    0 &   1 &   0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 &  0 &  0 &  1 &  0 & 9012 \\ \hline \hline
	16 &      & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 0400 \\ \hline
	17 &      & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 & 8400 \\ \hline \hline
	18 &      & 0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 1400 \\ \hline
	19 &      & 0 &  0 &  0 &  0 &  1 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &  0 &   0 &   0 &   0 &   0 &   0 & 0800 \\ \hline
	20 &      & 1 &    0 &    0 &   0 &   0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &  0 &  0 &  0 &  0 & 8400 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{lstlisting}
RADIX 10
DEPTH 32
WIDTH 16
DEFAULT 0

RADIX 16
DATA 4400,2400,C00E,0020,0088,0054,0149,8809,8407,A00C,0102,8400,0204,8400,A010,9012,0400,8400,1400,0800,8400
\end{lstlisting}

	\begin{center}
		\rotatebox{90}{
			\includegraphics[scale=0.3]{test_bmk_sim_1}
		}
		\\ \textit{Рисунок 4.3.3} $-$ Функциональное моделирование работы процессора первая часть
	\end{center}

	\begin{center}
		\rotatebox{90}{
			\includegraphics[scale=0.3]{test_bmk_sim_2}
		}
		\\ \textit{Рисунок 4.3.4} $-$ Функциональное моделирование работы процессора вторая часть
	\end{center}

\section{Заключение}
В результате курсовой работы был спроектирован процессор, соответствующий техническому заданию и выполняющий 3 операции:
Умножение
Вычитание
Условный переход

В процессе разработки были спроектированы функциональные схемы для блока операций и местного устройства управления с “жесткой” логикой. 
На их основе были реализованы логические схемы, используя библиотечные элементы системы проектирования “Xilinx”.
Для тестирования АЛУ было промоделировано 6 примеров. 

В результате моделирования были выявлены требования к генератору.

Для АЛУ найдены минимальный период и максимальная частота работы, равные соответственно 14.4 нс и 69.4 МГц.

Было спроектировано центральное устройство управления, состоящее из блока управления командами и блока выработки микрокоманд,
	для которых были разработаны функциональные схемы, и на их основе реализованы логические схемы.

Для разработанного блока управления командами были проведены функциональное моделирование и тестирование. 

Разработанная тестовая программа выполняет 21 микрооперацию и проверяет прохождение всех ветвей алгоритма и особенности метода адресации.
Было проведено функциональное моделирование и тестирование разработанного процессора. 

\section{Использованная литература}
\begin{enumerate}
	\item Проектирование процессора ЭВМ: учебное пособие / Зуев В.И., Ковригин Б.Н., Любенцов В.М., Тышкевич В.Г., Ядыкин И.М.; Под ред. Б.Н. Ковригина. 2-е изд., перераб., М.: МИФИ, 2006. – 72 с. 
	\item Ковригин Б. Н. Введение в инструментальные средства проектирования и отладки цифровых устройств на ПЛИС: Учебно-методическое пособие. М.: МИФИ, 2006. — 192 с. 
	\item Ковригин Б.Н. Способы и механизмы адресации [Электронный ресурс] // dozen.mephi.ru: Национальный исследовательский ядерный университет "МИФИ" Факультет Кибернетики и информационной безопасности Кафедра "Компьютерные системы и технологии". 1999-2015.
	\item Ковригин Б.Н. Алгоритмы умножения [Электронный ресурс] // dozen.mephi.ru: Национальный исследовательский ядерный университет "МИФИ" Факультет Кибернетики и информационной безопасности Кафедра "Компьютерные системы и технологии". 1999-2015.
\end{enumerate}

\end{document}
